---
id: post_09
title: 'De Beethoven a Samantha'
date: '2020-03-16'
imageUrl: 'https://soulalegria.com/images/blog/Bethoveen-Samantha.png'
tags: 'blog, S&A, Soul&Alegría, hipoacusia, blog sordera, sordos ilustres'
---

# De Beethoven a Samantha

“Qué importa la sordera del oído cuando la mente oye, la verdadera sordera, la incurable sordera es la de la mente” (Victor Hugo).

Más de 360 millones de personas en el mundo están registradas como afectadas por algún tipo de hipoacusia. Sin embargo, tal como dijo Victor Hugo o como demuestran ilustres personajes de la historia y de la actualidad, los problemas auditivos no constituyen un impedimento para el éxito. Eso sí, debemos aprender de sus ejemplos para visibilizar, concienciar y romper barreras. En esta ocasión, en nuestro relato repasamos brevemente las curiosidades de algunos de estos distinguidos personajes:

Beethoven: Sin duda uno de los músicos más influyentes de la historia que comenzó a perder audición a la par que despuntaba como compositor. Sus problemas auditivos fueron progresivamente aumentando durante toda su vida incluso llegando casi a la pérdida total. Ésto, ni siquiera le impidió crear la magnífica 9ª sinfonía en sus últimos años de vida.
Francisco de Goya: El reputado pintor español sufrió sordera total causada por una enfermedad relacionada con la intoxicación por plomo, algo muy común entre los pintores de la época. Debido a ello, sus obras evolucionaron hacia un nuevo estilo más expresivo. Por él, se creó en 1795 el primer aula para sordomudos del país.
Thomas Edison: El inventor que con sus numerosas creaciones cambió la historia comenzó a desarrollar déficit auditivo a muy temprana edad y fue expulsado de la escuela por supuesta falta de interés. Quizá gracias a ello, hoy en día somos capaces de registrar el sonido. Además de sus más famosos inventos como el telégrafo o la bombilla, trabajó concienzudamente en el diseño de audífonos. Defendía que su pérdida auditiva, y por ende ausencia de ruidos externos, le permitía concentrarse aún más en su trabajo.
Graham Bell: Científico y físico cuyo recorrido profesional estuvo muy marcado por los antecedentes auditivos familiares. Estuvo casado con una mujer sorda. Ayudó a su padre, un profesor de dicción, a perfeccionar un sistema para la enseñanza de sordomudos. Fundó una escuela para formar a profesores sordos en Boston. Fue a contracorriente de los métodos de su época que potenciaban el silencio. Él siempre creyó que los niños sordos debían de ser educados con ayudas, en los colegios y de forma oral. Se enfocó en desarrollar la amplificación y acabó inventando en teléfono.
Hellen Keller: Es toda una referente en superación del s.XX. Como resultado de una enfermedad infantil quedó sorda y ciega. Logró aprender a hablar, leer y escribir dominando el método Braille. Consiguió acabar una carrera universitaria, actuar en cine, ser experta en lenguas vivas y muertas e impartir numerosas conferencias alrededor del planeta.
Winston Churchill: El célebre Primer Ministro británico padeció una fuerte sordera después de la 2º Guerra Mundial. Popularizó el gesto de la victoria formando una v con los dedos de la mano, que corresponde a la propia letra en la Lengua de Signos.
Vinton Cerf: Es considerado uno de los “padres de internet”. Su mujer es completamente sorda y quizás por ello, hoy en día tengamos acceso universal a la comunicación por correo electrónico.
Robert Weitbrecht: Es un inventor sordo americano que en 1964 desarrolla el TTY, un teléfono de texto con impresora que permitió en las sucesivas décadas, a las personas con problemas auditivos emplear las líneas telefónicas para comunicarse mecanografiando sus conversaciones. Uno de los más importantes ejemplos de porqué la tecnología debe ser el gran aliado de la cultura sorda, con vistas a lograr la inclusión total en la sociedad.
Nyle DiMarco: Es un activista, actor y modelo estadounidense sordo de nacimiento. Cuenta que la sordera afecta a la mayor parte de su familia desde hace varias generaciones. Ha desfilado para diseñadores de la talla de Giorgi Armani y ha ganado varios concursos como modelo o bailarín en la televisión americana. Es un defensor a ultranza de la actitud positiva frente a la adversidad. Con sus logros rompe barreras y prejuicios sobre lo que una persona sorda es o no capaz de hacer.
Halle Berry: La famosa actriz ganadora de un Óscar padece una grave pérdida auditiva debido a lamentables episodios recurrentes en su pasado de violencia de género. Abandera tales necesarias luchas contra la discriminación de género y discriminación de las personas sordas, siendo una de las caras más reconocibles y cotizadas de Hollywood.
Lauren Ridloff: Es una actriz estadounidense que nació con hipoacusia. A sus 42 años es madre de dos niños que también padecen pérdida auditiva y una de las actrices más en boga por sus papeles en la serie The Walking Dead o en la nueva saga Eternals de Marvel.
Lou Ferrigno: Actor y culturista que padece problemas auditivos desde su infancia. Sufrió acoso escolar por sus problemas para comunicarse y a partir de entonces es usuario de implantes auditivos. Interpretó al personaje de El Increíble Hulk y es el campeón del mundo de culturismo más joven de la historia.
Brenda Costa: Es una modelo brasileña con problemas auditivos de nacimiento. En los albores de su carrera fue rechazada en varios castings por su condición. Hoy en día es una de las más reputadas modelos brasileñas y se comunica combinando oralidad, lectura de labios y Lengua de Signos.
William Hoy “Dummy”: Fue el primer jugador profesional de béisbol sordo en el s.XIX-XX. Gracias a él se crearon los símbolos gestuales que se siguen usando en la actualidad para que los árbitros marquen las jugadas como out, safe, o strike.
Whoopi Goldberg: Ganadora de un Óscar y presentadora en la actualidad, usa audífonos a sus 60 años y advierte a sus seguidores de las consecuencias de escuchar música a todo volumen.
Holly Hunter: Otra afamada actriz premiada con un Óscar que sufre sordera total unilateral desde que era una niña. Dice que su pérdida auditiva para ella fue una bendición porque durante toda su vida tuvo que escuchar muy atentamente lo que decían los demás, y que por ello le presta el mismo nivel de atención máxima a los detalles en sus papeles y en su vida.
Rob Lowe: Es un actor estadounidense de cine y televisión que perdió la totalidad de la capacidad auditiva de su oído derecho a causa de unas paperas cuando era bebé. Ha desarrollado una exitosa carrera en su mundo monofónico y comenta que lo que más le enloquece es el ruido ambiental en los restaurantes. Una reflexión que deja patente un problema que a primera vista parece menor, pero que resulta ser otro de los causantes principales de contaminación acústica en la actualidad.
Bill Clinton: El expresidente, al igual que muchísimas personas ignoró sus problemas auditivos hasta una edad avanzada. Hoy, tiene diagnosticada pérdida auditiva de alta frecuencia y es usuario de dos audífonos de inserción profunda.
Brian Johnson: Fue el líder y vocalista del famoso grupo musical AC/DC. Abandonó la agrupación en 2016 por sus problemas de sordera, seguramente acuciados por la exposición a grandes niveles de volumen, tanto por su carrera profesional como por su afición al automovilismo.
Duckhee Lee: Es un tenista sordo de 22 años coreano que ha sido el primero de nuestra condición en ganar un partido ATP y ha llegado a estar en el puesto 130 del ranking mundial. Todo un ejemplo de lucha contra su desventaja y contra las barreras que le han querido imponer desde el minuto uno que decidió dedicarse al tenis profesional.
Otros cientos de deportistas de talla mundial, cuyo listado da para otro artículo, sufren pérdida auditiva en diferentes grados y luchan con su condición y no sólo en el deporte paraolímpico. Todos ellos defienden el mensaje de que con esfuerzo y dedicación los hipoacúsicos somos capaces de alcanzar cualquier meta.

También otros artistas reconocidos de la actualidad como Luis Miguel, Eric Clapton, Santiago Segura, Pete Townsend guitarrista de The Who, Anthony Kiedis de Red Hot Chili Peppers o Chris Martin de Coldplay han declarado que sufren pérdida auditiva y tinnitus a niveles muy molestos. A pesar de ello han seguido desarrollando con notoriedad sus prolíficas carreras y se han mostrado públicamente comprometidos con la Comunidad Hipoacúsica. Resulta muy necesaria la labor de ídolos concienciando acerca de la normalidad del reconocimiento de la hipoacusia o sobre la importancia de la prevención de la pérdida auditiva.

Por último me gustaría mencionar a Samantha Gilabert. Ella es una joven e incipiente cantante de 26 años que recientemente ha participado en la última edición del concurso televisivo Operación Triunfo. Padece una pérdida de audición del 65% en cada oído, usa dos audífonos y demuestra unas aptitudes y talento musical envidiable. Posee estudios de Turismo, solfeo y lenguaje musical y no sólo ha participado en el famoso programa y le espera una prometedora carrera como cantante. Sino que para mí, y para muchos se ha convertido en toda una referente al hablar en entornos mediáticos masificados, completamente sin tapujos, de su condición o del uso de implantes auditivos.

¡Bravo Samantha! Esperamos que gracias a la actitud de personas como ella, dentro de pocos años, reconocer la pérdida auditiva y emplear audífonos sea visto tan normal en nuestra sociedad, como decir: “Veo menos y uso gafas”.
